# Ordem de vetores associativos

## Pergunta

@NRZcode perguntou:

Sabemos que um array associativo não ordena seus índices nem seus valores. Sabemos que o array não segue a ordem em que são inseridos seus índices e valores também. Afinal, qual é a lógica por de trás da ordem dos índices de um array associativo?

```bash
$ declare -A carros
$
$ carros[vw]=fusca
$ carros[fiat]=147
$ carros[ford]=Ka
$ carros[willis]=jeep
$
$ printf '%s\n' "${!carros[@]}"
willis
vw
fiat
ford
$
$ printf '%s\n' "${carros[@]}"
jeep
fusca
147
Ka
```

Arrays indexados mantém a ordem de seus índices apesar da ordem que inserimos seus valores

```
$ alunos=([3]=João [1]=Maria [5]=José)
$
$ printf '%s\n' "${alunos[@]}"
Maria
João
José
```

## Resposta

Primeiro, a pergunta precisa ser entendida quanto ao que se quer dizer com **ordem**:

- Ordem dos índices?
- Ordem dos valores?
- Ordem de criação dos elementos?

Porque, quando falamos de vetores indexados numericamente, fica claro que estamos falando da ordem numérica dos índices, mas isso não se aplica a vetores associativos, visto que eles recebem *strings* como índices.

Seja como for, existem soluções para cada tipo de ordenamento desejado, mas a questão aqui é sobre *"a lógica por de trás da ordem dos índices de um array associativo"*.

## Vetores associativos são "mapas de hash"

A ordem dos índices de vetores associativos no shell será sempre imprevisível, porque a implementação é feita através de uma **tabela de dispersão** (*hash table*, em inglês). 

Aqui está uma imagem que ilustra bem esse tipo de estrutura:

![](https://codeberg.org/attachments/b60c9e66-dc18-4983-ba78-546cb8b6931f)

O objetivo da tabela de dispersão é proporcionar o acesso a dados que precisem ser lidos, escritos, alterados ou removidos em tempos uniformes. Isso é feito distribuindo (*dispersando*) seus registros numa região encapsulada na memória (na ilustração, o *bucket*, ou "balde") onde eles serão associados, cada um, a uma chave (uma *hash*) calculada por um algorítimo (uma função de dispersão).

Portanto, a aparente desordem na expansão de vetores associativos é, na verdade, uma ordem determinada pela sequência das chaves atribuídas a cada índice, o que quase nunca coincide com a ordem de criação dos elementos do vetor.

## Uma curiosidade

Antes de falarmos de uma solução para expandir índices de vetores associativos na ordem em que foram criados, que é a demanda mais comum, existe algo muito interessante sobre o uso de *hashes* no shell: o mesmo mecanismo é utilizado  para tornar uniforme o tempo de localização de "comandos externos"!

Observe:

```
~ $ hash
hash: tabela de hash está vazia
```

Em uma sessão recém-iniciada do shell, o comando interno `hash`, do Bash, nos mostra que não há nenhum caminho para utilitários invocados pela linha de comando. Neste ponto, qualquer comando externo invocado terá que passar pela busca da sua localização no `PATH`.

Quando um comando externo é executado, o Bash o inclui em uma tabela *hash* e, assim, pode "acelerar" uma invocação posterior.

> O ponto aqui não é bem tornar mais rápido o acesso ao executável (o que pode até acontecer), mas garantir uma uniformidade nos tempos de localização.

Veja o que acontece após a execução de alguns comandos:

```
~ $ ls
adm  bin      dld  git  mus  pic  pub  tpl  www   teste.txt
aud  Desktop  doc  lib  not  prj  tmp  vid  mbox

~ $ grep blau /etc/passwd
blau:x:1000:1000:Blau Araujo,,,:/home/blau:/bin/bash

~ $ date
ter 03 mai 2022 00:03:06 -03

~ $ ls
adm  bin      dld  git  mus  pic  pub  tpl  www   teste.txt
aud  Desktop  doc  lib  not  prj  tmp  vid  mbox

~ $ hash
número	comando
   1	/usr/bin/grep
   2	/usr/bin/ls
   1	/usr/bin/date
```

> A tradução da coluna `número` está imprecisa: trata-se do número de invocações do executável externo (*hits*, no original).

## Ordenando vetores associativos pela ordem de definição dos elementos

Uma possível solução é criar um segundo vetor para registar a criação dos índices e algumas funções para lidar com as ações mais comuns, como nesse exemplo:

```bash
declare -A carro
declare -a carro_index

carro_add() {
    carro[$1]="$2"
    carro_index+=($1)
}

carro_expand() {
    local i exp
    for i in ${carro_index[@]}; do
        exp+="${carro[$i]} "
    done
    printf '%s' "${exp::-1}"
}

carro_remove() {
    local i
    unset carro[$1]
    for i in "${!carro_index[@]}"; do
    	if [[ ${carro_index[i]} = $1 ]]; then
            unset carro_index[i]
            return
        fi
    done
}
```

Deste modo, poderíamos definir os elementos como abaixo:

```bash
carro_add vw fusca
carro_add fiat 147
carro_add ford corcel
```

A expansão dos elementos, já na ordem de definição, aconteceria assim, por exemplo:

```
for i in $(carro_expand); do
    echo i
done
```

O que resultaria na expansão dos elementos na ordem de sua definição:

```
fusca
147
corcel
```

Para outros tipos de ordenação, nós podemos recorrer aos utilitários `sort` e `cut`, por exemplo:

```
# Ordem por hash...
:~$ for i in "${!carro[@]}"; do echo $i ${carro[i]}; done
vw fusca
ford corcel
fiat 147

# Obter índices ordenados...
:~$ for i in "${!carro[@]}"; do echo $i ${carro[$i]}; done | cut -d' ' -f1 | sort
fiat
ford
vw

# Obter valores ordenados...
:~$ for i in "${!carro[@]}"; do echo $i ${carro[$i]}; done | cut -d' ' -f2 | sort
147
corcel
fusca
```




